\introduction\
El campo de desarrollo que proyecta el escenario de la información y las comunicaciones en los últimos tiempos ha demostrado ser un catalizador por excelencia en el inicio del siglo XXI, marcando huellas en la Industria del Software que conducen a perfeccionar espacios educativos, didácticos y científicos, estableciendo disímiles tendencias. Modernizar el espacio en que el hombre vive y convive es una de las proyecciones que caracteriza la revolución científica concentrando su actividad fundamental en la fabricación de software, que hace más placentera, exitosa y prometedora las múltiples tareas a las que convoca enfrentar.
\\
\\
El hombre, en cualquier parte del mundo, se rige por reglas y normativas asignadas al control de la sociedad, para poner freno a todas las infracciones cometidas por este. Desde los comienzos de la humanidad fue necesario el reconocimiento de un conjunto de leyes que regularan ciertas manifestaciones del hombre en el entorno. La violación de estos códigos trae consigo una infracción por la que el Estado como garante o las instituciones representantes deben hacer cumplir. \citep{acanda2018cdis}
\\
\\
En Cuba, la Constitución de la República de Cuba de 2019 establece las pautas fundamentales a seguir por todos los cubanos. Las instituciones en el país deben hacier cumplir un conjunto de reglas y políticas determinadas para su accionar. Específicamente en el caso del \ac{mes}, este se rige por el reglamento disciplinario para los estudiantes de la educación superior, puesto en vigor mediante la Resolución No. 240 del año 2007 \citep{resolucion240-07}.\\
La \ac{uci}, adscrita al \ac{mes}, está sujeta a cumplir este reglamento, lo cual conlleva a que si un estudiante de la entidad incumple con algún o algunos de los artículos descritos en su cuerpo legal, este debe ser procesado por una \gls{comisiond}\ en su carácter de órgano designado por una facultad para realizar la investigación.
La gestión de las comisiones disciplinarias en una facultad docente posee una gran importancia debido a sus implicaciones legales.\\
En la Facultad 4 actualmente el proceso de comisión disciplinaria se realiza de forma manual, provocando afectaciones en la gestión de la información que se obtiene del trabajo de las comisiones disciplinarias, ya que la documentación generada es archivada al concluir un proceso y se hace difícil acceder a la misma con rapidez, ya que se necesita contactar a la secretaría para obtener la información.. La obtención de reportes para los análisis que se requieren por los niveles de dirección de la facultad es manual, lo que provoca atrasos. Las consultas a los documentos son complejas y se dificulta su acceso futuro, lo cual afecta la disponibilidad de la información. Aunque existen intentos por informatizar dichos procesos no se cuenta con un sistema en la facultad.\\
Sobre la base de los elementos expuestos anteriormente se formula el siguiente problema de investigación: ¿Cómo contribuir a la gestión de la información asociada a las comisiones disciplinarias de la Facultad 4 en la Universidad de las Ciencias Informáticas por medio de la informatización? Por lo cual el \textbf{objeto de estudio} es la gestión de los procesos disciplinarios en la educación superior en Cuba. Por tanto, el \textbf{campo de acción} está enmarcado en el proceso de comisión disciplinaria de \lafac. Se define como \textbf{objetivo general}: Desarrollar un sistema de gestión para el proceso de comisión disciplinaria en \lafac. A partir del objetivo general se derivan los siguientes \textbf{objetivos específicos}:
\begin{enumerate}
    \item Analizar elementos teóricos y principales tendencias del desarrollo de sistemas en la actualidad, específicamente en el campo de sistemas de gestión de la información.
    \item Definir las tecnologías y herramientas necesarias para el desarrollo de la propuesta de solución.
    \item Implementar las funcionalidades de la propuesta de solución.
    \item Evaluar la propuesta de solución.
\end{enumerate}

\input{subsections/scientific-methods}
\input{subsections/structure}
