\subsection{Pruebas de aceptación}
Las pruebas de aceptación son definidas por el usuario del sistema y preparadas por el equipo de desarrollo, aunque la ejecución y aprobación final corresponden al usuario. Estas pruebas van dirigidas a comprobar que el sistema cumple los requisitos de funcionamiento esperado, recogidos en el catálogo de requisitos y en los criterios de aceptación del sistema de información, y conseguir así? la aceptación final del sistema por parte del usuario \citep{gutierrez2006pruebas}.
A continuación se muestran algunas de las pruebas de aceptación realizadas. 

\begin{acceptancetest}[t:hu1p1] % label in brackets
   \testcasecode{HU1\_P1}
   \testcasedescription{Prueba para la funcionalidad: Autenticar usuario. Prueba que sólo se puede acceder a las funcionalidades del sistema si se ha realizado una autenticación exitosa primero}
   \testcaseexeccond{El usuario no está autenticado en el sistema.}
   \testcaseexecstep{
   \begin{enumerate}
   \item Se navega a la página donde se encuentra el formulario de autenticación.
   \item Se ingresan los credenciales correctos en el formulario de autenticación.
   \item Se inicia la autenticación a travéz del botón de acción del formulario o la tecla Enter.
   \item Se recarga la página.
   \end{enumerate}
   }
   \testcaseexpresult{El usuario queda autenticado en el sistema si se ingresan los credenciales correctos solamente. Se muestran los elementos de la interfaz que permiten acceder a las funcionalidades del sistema y la información del usuario autenticado justo después de culminar el proceso de autenticación.\\
      Evaluación de la prueba: Satisfactoria}
   \testcasename{Autenticar usuario}
   \testcaseuserstory{1}
\end{acceptancetest}

\begin{acceptancetest}[t:hu1p2] % label in brackets
   \testcasecode{HU1\_P2}
   \testcasedescription{Prueba para la funcionalidad: Autenticar usuario. Prueba que el usuario puede cerrar una sesión iniciada.}
   \testcaseexeccond{El usuario está autenticado en el sistema.}
   \testcaseexecstep{
   \begin{enumerate}
   \item Se inicia el cierre de sesión desde el menú del cliente.
   \item Se confirma la acción en un cuadro de diálogo.
   \item Se recarga la página.
   \end{enumerate}
   }
   \testcaseexpresult{El usuario deja de estar autenticado en el sistema.\\
   Evaluación de la prueba: Satisfactoria}
   \testcasename{Autenticar usuario}
   \testcaseuserstory{1}
\end{acceptancetest}