\subsection{Patrones de diseño: }

Según el libro Dive Into Design Patterns, los patrones de diseño son:
\begin{quote}
	``Soluciones típicas a problemas comunes en el desarrollo de software. Se podría decir que son como planos predefinidos que pueden ser adaptados para resolver problemas en el diseño de la codificación de un programa~\citep{Shevts2019}.''
\end{quote}

Normalmente se confunden con algoritmos, porque ambos conceptos describen soluciones típicas a problemas conocidos, mientras que un algoritmo describe una serie de pasos a seguir para lograr un objetivo, un patrón es una descripción de alto nivel de la solución, o sea, la codificación de un mismo patrón puede ser diferente en programas distintos~\citep{Shevts2019}.

Los patrones de diseño difieren entre ellos debido a su complejidad, el nivel de detalles necesarios y la escala del sistema que se va a implementar. Los patrones de bajo nivel son llamados idiomas y usualmente solo se aplican a un lenguaje de programación. Mientras que los patrones más universales y de más alto nivel, son llamados patrones arquitectónicos. Estos últimos pueden ser usados en cualquier programa independiente del lenguaje en que sea programado y además pueden ser utilizados para crear la arquitectura completa de un software~\citep{Shevts2019}. 

\subsubsection{Surgimiento de los patrones:}

En un principio, no fueron llamados patrones, ni estaban agrupados, sino que fueron soluciones que se repitieron una y otra vez en el desarrollo de software. Debido a esto, Erich Gamma, Jhon Vlissides, Ralph Johnson y Richard Helm en 1995 escribieron el libro ``Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented software'', libro que reunía y clasificaba las soluciones hasta ahora utilizadas. 

El concepto de patrón se dió a conocer en el libro ``Pattern Language: Towns, Buildings, Construction'' del autor Christopher Alexander, donde se describía un lenguaje natural para la construcción de edificios. Teniendo el libro anteriormente mencionado como base, fue que estas soluciones a problemas repetitivos fueron nombradas como patrones de diseño de programación.

Con el tiempo, estas cuatro personas pasaron a llamarse Gang of Four (Banda de los cuatro) y a su vez el nombre del libro paso a ser ``The GOF book''.

\subsubsection{Tipos de patrones}
En total el libro recoge 23 patrones, divididos en tres categorías según su intención:
\begin{itemize}
	\item Patrones Creacionales:
	\begin{itemize}
		\item Provee mecanismos para la creación de objetos lo que incrementa la flexibilidad y la reutilización de código existente.
	\end{itemize}
	\item Patrones Estructurales:
	\begin{itemize}
		\item Explica como ensamblar objetos y clases dentro de largas estructuras, mientras que la estructura se mantiene flexible y eficiente.
	\end{itemize}
	\item Patrones de Comportamiento:
	\begin{itemize}
		\item Se encarga de la comunicación eficiente y la asignación de responsabilidades entre los objetos.
	\end{itemize}
\end{itemize}