\subsection{Metodologías para el desarrollo de software:}

``Los softwares han sido parte de la vida cotidiana de la humanidad desde hace muchos aóos, pero su desarrollo comenzó de una manera muy desorganizada, ya que se basaba en actividades de codificar y arreglar los errores. Los softwares en su mayoría eran creados sin seguir una lónea de actividades, por lo que la estructura de estos podía variar frecuentemente. Pero como todo en la vida, llega un momento en que hay que organizar la forma en que se hacen las cosas, por lo que surgió una alternativa llamada metodología. Esta dictaba un proceso bien estructurado para la creación de software, lo cual hacía el desarrollo de estos mós predictibles y eficientes''~\citep{Awad2005}.

Primero surgieron las metodologías tradicionales poseedoras un plan de trabajo extenso, debido a la documentación de los requerimientos del software, seguidos por la especificación de la arquitectura y una representación de alto nivel del software a desarrollar. Debido a la cantidad de trabajo a realizar, las metodologías tradicionales pasaron a ser conocidas como metodologías pesadas. Mayormente se utilizaban en software con un alto impacto, ya sea para la vida o la sociedad. Pero los proyectos que no poseían un impacto tan notable, tambión debían utilizar las metodologías pesadas, por lo que el trabajo era muy lento y lleno de dificultades~\citep{Awad2005}.

En respuesta al trabajo excesivo y minucioso en proyectos sin grandes repercusiones en la sociedad, nacieron las metodologías ógiles, que fueron destinadas al desarrollo de software mediante la interacción con el cliente. Cambios en la estructura del proyecto de forma mós seguida y un desarrollo rópido, eran las caracterósticas que mós diferían del propósito principal de las metodologías pesadas.


La siguiente tabla explica de forma resumida las diferencias que existen entre las metodologías ógiles y las pesadas:

\input{../tables/methodologies-comparison.tex}

Como se vio anteriormente las metodologías se dividen en dos tipos, las metodologías ógiles y las tradicionales, dentro de las óltimas podemos encontrar:
\begin{itemize}
	\item Waterfall:
	\begin{itemize}
		\item En espaóol Cascada.
		\item Hace ónfasis en una estructura progresiva entre diferentes fases del desarrollo del software. Cada fase contiene un conjunto de actividades definidas, por lo que deben ser cumplidas antes de pasar a la siguiente fase.
	\end{itemize}
	\item \ac{rup}:
	\begin{itemize}
		\item Tambión conocida como Proceso Unificado de Rational.
		\item Organiza el desarrollo en flujo de trabajos y son realizados de forma iterativa e incremental.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Dentro de las metodologías ógiles estón:
\begin{itemize}
	\item \ac{xp}
	\begin{itemize}
		\item Programación Extrema.
		\item Se caracteriza por los ciclos de desarrollo cortos, el incremento de los planes para el desarrollo del software, ademós de la retroalimentación que se establece con el cliente.
	\end{itemize}
	\item SCRUM:
	\begin{itemize}
		\item Describe la forma en que los miembros de equipo deben trabajar para poder obtener un sistema flexible en un entorno que varía de manera constante.
	\end{itemize}
	\item Agile Lite:
	\begin{itemize}
		\item ``(...)puede ser aplicada a cualquier proyecto, asumiendo que el trabajo a realizar se pueda dividir en pequeías acciones.''~\citep{AgileLiteHumanos}
		\item Utiliza ciclos de desarrollos cortos.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Con la ayuda de la información anteriormente expuesta, ya es hora de seleccionar una metodología para el desarrollo del \cdis, pero antes, se deben poner en una balanza las caracterósticas del proyecto a desarrollar. El uso de la tabla anteriormente descrita \ref{t:metodologies-comparison}, es de vital importancia para una correcta selección de la metodología a utlizar. Una vez balanceada, segón las necesidades requeridas para desarrollar el \cdis, esta ``guía'' toma la siguiente estructura:


\input{tables/methodology-selection}

Segón la tabla anterior, el software debe ser desarrollado siguiendo las pautas de las metodologías ógiles, ya que cumple 11 de los 13 parómetros necesarios para tomar la decisión.

Dentro de las posibles metodologías ógiles a seleccionar se encuentr\ac{xp}, Scrum, Agile Lite. Se decide utili\ac{xp}.

\input{subsections/xp}