\section[Conceptos]{Principales conceptos asociados al proceso de Comisión Disciplinaria}\label{concepts}

\newcommand{\ectx}{En el contexto del proceso de comisión disciplinaria se refiere}
\paragraph{Denuncia:} Es la acción y efecto de denunciar (avisar, noticiar, declarar la irregularidad o ilegalidad de algo, delatar). La denuncia puede realizarse ante las autoridades correspondientes (lo que implica la puesta en marcha de un mecanismo judicial) o de forma pública (sólo con valor testimonial) \citep{rae}. \ectx\ al documento emitido por un trabajador de la \uci en el que describe una indisciplina cometida por uno o varios estudiantes; con el objetivo de que se ponga en marcha un \proceso.
\paragraph{Denunciante:} Persona que realiza la denuncia de la falta cometida por el infractor.
\paragraph{Infractor:} Estudiante que comete alguna falta y es llevado a comisión disciplinaria.
\paragraph{Decano:} Es la mayor autoridad de una facultad.
\paragraph{Comisión disciplinaria:} Conjunto de trabajadores encargadas por una autoridad de velar por la buena conducta y disciplina \citep{rae}. En el contexto del proceso analizado en este trabajo, se refiere al equipo conformado por un presidente y un secretario, ambos profesores, que se encarga de la resolución de un caso disciplinario.
\paragraph{Caso disciplinario:} Se inicia cuando se aprueba una denuncia y se asigna una comisión disciplinaria para su análisis. Se cierra cuando se resuelve o se termina el período máximo establecido para su análisis y resolución.
\paragraph{Conclusiones del caso disciplinario:} Documentos que emite la comisión disciplinara y que contienen los resultados de la investigación y la propuesta de medida disciplinaria a tomar, uno para cada infractor.
\paragraph{Resolución del caso disciplinario:} Documento que emite el Decano de la facultad, tras aprobar las conclusiones del caso disciplinario, que contiene el resultado del proceso de comisión disciplinaria.
\paragraph{Expediente:} Instrumento administrativo que recopila la documentación imprescindible que sustenta un acto administrativo \citep{rae}. En el contexto del proceso de comisión disciplinaria se refiere a conjunto de la documentación generada en un caso disciplinario.
% \paragraph{Gestión:} Del latín gest\u{i}o, el concepto de gestión hace referencia a la acción y a la consecuencia de administrar o gestionar algo. Al respecto, hay que decir que gestionar es llevar a cabo diligencias que hacen posible la realización de una operación comercial o de un anhelo cualquiera \citep{definicionde}.
% \paragraph{Sistema de gestión:} Un sistema de gestión es una herramienta que permite controlar, planificar, organizar y automatizar las tareas administrativas de una organización. \citep{sistemadegestion}%todo
% \paragraph{\ac{dms}:} Son todos aquellos creados para la gestión de grandes cantidades de documentos. Suelen rastrear, almacenar, archivar y organizar documentos electrónicos o imágenes de documentos en papel. \citep{sistemadegestion} 
% \paragraph{Servidor web:} Un servidor web o Servidor HTTP es una pieza de software de comunicaciones que intermedia entre el servidor en el que están alojados los datos solicitados y el computador del cliente, permitiendo conexiones bidireccionales o unidireccionales, síncronas o asíncronas, con cualquier aplicación del cliente, incluso con los navegadores que traducen un código (renderizable) a una página web determinada. O sea, se trata de programas que median entre el usuario de Internet y el servidor en donde está la información que solicita \citep{guillen2019arquitectura}.
% \paragraph{Aplicación cliente:} Una aplicación cliente es un paquete de software que funciona sobre el propio sistema operativo de un dispositivo (que puede ser por ejemplo un smartphone, una laptop o un equipo de escritorio). Es decir, que la aplicación se instala y corre «dentro» del computador, o lo que solemos llamar también «de forma local». En un computador, estas aplicaciones se instalan en el disco duro, donde guardan toda la información \citep{guillen2019arquitectura}. 
% \paragraph{Aplicación web:} En la ingeniería de software se denomina aplicación web (al igual se le denomina como "Software Web") a aquella herramienta que los usuarios pueden utilizar accediendo a un servidor web a través de internet o una intranet mediante un navegador. En otras palabras, es un programa que se codifica en un lenguaje interpretable por los navegadores web en la que se confía, a estos, la ejecución \citep{guillen2019arquitectura}.