\section[Sistemas homólogos]{Sistemas para la gestión de procesos de corrección y sanciones, utilizados a nivel nacional e internacional}

\subsection{Sistemas en el ámbito internacional}
\subsubsection{Sistema de Control de Asistencia de Personal de IBIX}
El Sistema de Control de Asistencia de Personal de IBIX es un software que te permite llevar registro automático del tiempo laborado e incidencias del personal en base a los turnos y políticas definidas por la empresa. \citep{ibix_reporte_2013}
\paragraph{Características de interés}
\begin{description}
\item[Reportes sencillos de analizar con información
completa y exacta] Opción de generar un gran número de reportes con los que cuenta el sistema, como los son los reportes de checadas, asistencias, ausentismos, retardos, tiempo extra, pre-nómina, comedor y control de acceso.
\item[Reportes dinámicos a Excel] El sistema permite diseñar y guardar plantillas de reportes en Excel con los datos de trabajadores que se deseen, teniendo disponibles todos los Datos de los trabajadores, la información de los turnos de la semana, la primer y ultima checada del día, así como datos de la pre-nómina

\item[Configuración de Usuarios] El sistema permite configurar las opciones a las que el usuario tiene acceso de esta forma definir las tareas que puede realizar un usuario en específico; las empresas, celdas y departamentos a las que tiene permitido acceder.
\end{description}


El Sistema de Control de Asistencia de Personal verifica el registro de checadas y horarios del turno definido del trabajador, realizando un cálculo preciso del tiempo laborado, tiempo extra, tiempo de labor en día de descanso, tiempo de labor en día festivo, además de otros conceptos de incidencias.
Este sistema obliga el cumplimiento de la jornada de trabajo del personal y establece un control
sobre el tiempo extra, el cual representa un alto costo en las empresas. Mejora el desempeño en el
registro de los trabajadores y productividad del personal. Es fácil de usar en ambiente Windows XP,
7 ,8 y en sistemas multiusuario y multiempresa.

\paragraph{Dumbo: Portal Integrado para la Gestión de Peticiones de Cambio e Incidencias de la Universidad de Murcia}
Herramienta que integra de una manera ágil la gestión de incidencias y atención a usuarios en las dos vertientes que éstas conllevan: los usuarios que las originan y los expertos que se encargan de resolverlas. Dumbo es considerado una Solución tecnológicamente avanzada, atendiendo a que es un sistema web apoyado sobre una arquitectura de tres capas que garantiza fácil acceso, instalación cero e independencia de la plataforma cliente utilizada. Ofrece valiosa información a responsables de Sistemas de Información y a equipos directivos. (2)
Este sistema es privativo y ajustado a las necesidades propias del cliente. El mismo no es multiplataforma, solo opera en el sistema Windows. Gestiona varios procesos de los cuales se pueden tomar ideas a la hora de definir los requisitos como son:
\begin{itemize}
\item Solicitud de nuevas incidencias
\item Exploración de incidencias solicitadas
\item Atención de incidencias recibidas
\item Gestión de la cola genérica de incidencias
\item Administración del sistema
\item Alertas
\item Notificaciones
\end{itemize}

\subsection{Sistemas en el ámbito nacional}
\begin{description}
	\item[\ac{cdis-2}] La Facultad 2 posee un sistema informático para la gestión de la información de expedientes disciplinarios en su versión 1.0. Dicha herramienta cuenta con la mayoría de los procesos que se llevan actualmente a cabo por las comisiones disciplinarias, pero no todos están finalmente concluidos. En consecuencia	\ac{cdis-2} no permite emitir un reporte a la comisión sobre la cantidad de días hábiles que disponen antes de cerrar un expediente. En este sentido, la aplicación existente, no permite mostrarle al asesor el estado de un expediente, la comisión que lo atiende, ni si fue prorrogado por alguna causa. No permite realizar búsquedas dentro del sistema para conocer la cantidad de denuncias que existen, saber qué comisión atiende a una denuncia x, etcétera. Por otra parte, no es capaz de establecer opiniones entre los profesores, profesor guía, y otras personas involucradas en el proceso disciplinario; además, no permite que en tiempo real pueda contar los días hábiles que poseen los expedientes en trámites. No se ha puesto en explotación por inconformidades técnicas del software. Aún no está en explotación en la Facultad 2, pues no cumple con los requisitos previstos por el cliente \citep{acanda2018cdis}.
	\item[\ac{codis}] Sistema que realiza el análisis y permite gestionar el proceso asociado a la Comisión Disciplinaria en la facultad 3 de forma eficiente, garantizando que se encuentre disponible la información completa de cada uno de los casos, las operaciones de adicionar denuncia, adicionar caso a una comisión, adicionar miembro a comisión, entre otras. Como resultado del mismo se obtiene un sistema funcional, que cumple con las necesidades que presenta la Facultad 3, lo que permite mejorar el funcionamiento de las Comisiones Disciplinarias \citep{fernandez_castillo_codis_2012}.
%	\item[SGPCD]
\end{description}

\subsection{Conclusiones parciales}
Tras realizar el estudio de homólogos se encuentra una ausencia de alternativas ya implementadas o diseñadas que permitan resolver la problemática planteada. Algunos de los softwares analizados sirvieron para tomar en cuenta sus implementaciones de usabilidad o diseño de flujo de información, pero informatizan un proceso extremadamente diferente al descrito. Otros, a pesar de informatizar procesos muy similares, fueron desarrollados a medida para funcionar en entornos con, aunque pocas, no superfluas diferencias.

\comment[carlosepc]{Revisar que se generen bien las referencias bibliográficas}

	
