\section{Pruebas}
Ya diseñada e implementada la propuesta de solución se debe proceder a su validación. El presente capítulo precisa cada uno de los pasos que se tomaron para el aseguramiento de la calidad del sistema, iniciado desde la planificación del proceso de software. Se ofrece un análisis de cada uno de los niveles de pruebas ejecutados, los términos en que se realizaron las pruebas y los resultados alcanzados

\subsection{Estrategia de pruebas}
Una estrategia de prueba de software proporciona una guía que describe los pasos que deben realizarse como parte de la prueba. Debe ser lo suficientemente flexible para promover un uso personalizado de la prueba \citep{pressman_isw_7ma}. Al probar el software se verifican los resultados de la prueba que se opera para buscar errores, anomalías o información de atributos no funcionales del programa \citep{sommerville2011software}.\\
El proceso de prueba tiene dos metas distintas:
\begin{itemize}
  \item Demostrar al desarrollador y al cliente que el software cumple con los requerimientos.
  \item Encontrar situaciones donde el comportamiento del software sea incorrecto, indeseable o no esté de acuerdo con su especificación.
\end{itemize}
Una estrategia de prueba está compuesta por niveles, tipos, métodos y técnicas de pruebas, así como los casos de prueba \citep{sommerville2011software}.

La metodología XP propone un modelo en el que lo primero que se escribe son las pruebas que el sistema debe pasar. Luego, el desarrollo debe ser el mínimo necesario para pasar las pruebas previamente definidas. Las pruebas a las que se refiere esta práctica son las pruebas unitarias realizadas por los desarrolladores. La definición condiciona el desarrollo del sistema. XP divide las pruebas de software o de sistema en dos grupos, las pruebas unitarias y las pruebas de aceptación \citep{sommerville2011software}.

Uno de los pilares de \ac{xp} es el proceso de pruebas. Esta metodología de desarrollo anima a probar constantemente tanto como sea posible. Esto permite aumentar la calidad de los sistemas reduciendo el número de errores no detectados y disminuyendo el tiempo transcurrido entre la aparición de un error y su detección. También permite aumentar la seguridad de evitar efectos colaterales no deseados a la hora de realizar  diseñada por los programadores, y pruebas de aceptación o pruebas funcionales destinadas a evaluar si al final de una iteración se consiguió la funcionalidad requerida diseñadas por el cliente final \citep{gutierrez2006pruebas}.
Con el objetivo de comprobar que las funcionalidades implementadas funcionan de acuerdo a las especificaciones descritas por el cliente, se realizaron pruebas unitarias. %TODO y pruebas de sitema

\input{subsections/unit-tests}
% \clearpage

\input{subsections/tests-system}

% \input{subsections/acceptance-tests}